\section{Диагностический анализ системы управления организацией}

\subsection{Общая характеристика организации}

Общество с ограниченной ответственностью <<ФинТрастИнвест>> в городе Невинномысске существует с 2004 года. В своей деятельности организация руководствуется действующим законодательством РФ и уставом организации.

Полное фирменное наименование общества на русском языке: Общество с ограниченной ответственностью <<ФинТрастИнвест>>, на английском языке: FinTrustInvest Limited. Сокращённое фирменное наименование общества: на русском языке: ООО <<ФТИ>>; на английском языке: FTI Ltd. Общество имеет расчётный счёт в банке, круглую печать со своим наименованием, товарный знак, штампы, бланки и другие реквизиты.

Имущество образуется за счёт вкладов в уставный капитал, а также за счёт иных источников, предусмотренных действующим законодательством.

Общество создано с целью организации деятельности по реализации услуг, а также извлечения прибыли в интересах участников.

ООО <<ФинТрастИнвест>> осуществляет деятельность в области права, бухгалтерского учёта и аудита, а так же обеспечивает консультирование по вопросам коммерческой деятельности и управление.

\subsection{Анализ функциональной структуры организации}

\subsubsection{Построение и анализ организационной модели организации}

Рассмотрим организационную структуру организации с помощью метода декомпозиции.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, auto,line=stealth]
	\node [block] (director) {Генеральный\\директор};

	\node [block, below= 2cm of director] (ctrlDep) {Департамент\\управленческого\\консалтинга};
	\draw [line] (director.south) -- (ctrlDep.north);
	\node [block, below right= 1cm and -3.5 of ctrlDep] (ctrlDep1) {Отдел\\Бизнес\\планирования};
	\node [block, below= 0.2cm of ctrlDep1] (ctrlDep2) {Отдел\\Маркетингового\\управления};
	\node [blockFocus, below= 0.2cm of ctrlDep2] (ctrlDep3) {Отдел\\Информационных\\систем};
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]ctrlDep.south) |- (ctrlDep1.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]ctrlDep.south) |- (ctrlDep2.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]ctrlDep.south) |- (ctrlDep3.west);

	\node [block, below left= 2cm and 1cm of director] (lawDep) {Департамент\\правового\\консалтинга};
	\draw [line] (director.south) -- (lawDep.north);
	\node [block, below right= 1cm and -3.5 of lawDep] (lawDep1) {Отдел\\Коммерческого\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep1] (lawDep2) {Отдел\\Корпоративного\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep2] (lawDep3) {Отдел\\Уголовного\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep3] (lawDep4) {Отдел\\Исполнительного\\производства};4
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep4] (lawDep5) {Отдел\\Административного\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep5] (lawDep6) {Отдел\\Гражданского\\права и\\Гражданского\\процесса};
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDep.south) |- (lawDep1.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDep.south) |- (lawDep2.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDep.south) |- (lawDep3.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDep.south) |- (lawDep4.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDep.south) |- (lawDep5.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDep.south) |- (lawDep6.west);

	\node [block, below right= 2cm and 1cm of director] (finDep) {Департамент\\финансового\\консалтинга};
	\draw [line] (director.south) -- (finDep.north);
	\node [block, below right= 1cm and -3.5 of finDep] (finDep1) {Отдел\\Налоговых\\консультаций};
	\node [block, below= 0.2cm of finDep1] (finDep2) {Отдел Налогового\\аудита};
	\node [block, below= 0.2cm of finDep2] (finDep3) {Отдел Налогового\\планирования};
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]finDep.south) |- (finDep1.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]finDep.south) |- (finDep2.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]finDep.south) |- (finDep3.west);
\end{tikzpicture}
\caption{Организационная структура организации}
\label{companyStruct}
\end{figure}

Структурная схема организации по функциональному признаку изображена на рисунке \ref{companyStruct}.

Рассматриваемая организация состоит из трех основных отделов (департаментов): правового, управленческого и финансового консалтинга.

Общество вправе осуществлять любые виды деятельности, не запрещённые законом, включая, но, не ограничиваясь следующим:

Консультирование по вопросам коммерческой деятельности и управление:
\begin{itemize}
	\item консультирование по вопросам финансового управления организацией;
	\item консультирование по вопросам управления маркетингом;
	\item консультирование по вопросам управления людскими ресурсами;
	\item консультирование по вопросам планирования, организации, обеспечения эффективности и контроля, оценки стоимости объектов гражданских прав;
	\item консультирование по вопросам управления в области сельского хозяйства;
	\item предоставление услуг по обеспечению связей с общественностью;
	\item руководство проектами, кроме строительных;
	\item предоставление услуг по рассмотрению трудовых споров и примирению;
\end{itemize}
Деятельность в области права:
\begin{itemize}
	\item деятельность по государственной регистрации прав на недвижимое имущество и сделок с ним;
	\item предоставление рекомендаций и консультаций по общим вопросам, подготовку юридических документов. 
\end{itemize}
Деятельность в области бухгалтерского учёта и аудита:
\begin{itemize}
	\item регистрацию коммерческих операций компаний и прочих предприятий;
	\item подготовку финансовых счетов, проверку этих счетов и подтверждение их точности;
	\item подготовку для частных лиц или предприятий налоговых деклараций о доходах;
	\item деятельность консультантов и представительство.
\end{itemize}
Более подробно остановимся на рассмотрении отдела информационных систем. К задачам данного отдела можно отнести следующее:
\begin{enumerate}
	\item Экономия средств организации за счёт применения высокотехнологичных систем управления.
	\item Выявление и оперативное устранение перебоев в работе оборудования и пользователей.
	\item Рациональная организация документов и ведение архива.
	\item Организация подсистемы нормативно-справочной информации.
\end{enumerate}

\subsubsection{Построение таблицы функциональных областей управления организацией}

Исходя из анализа структуры организации построим таблицу функциональных областей и определим для:
\begin{itemize}
	\item правового департамента, для которого определим основные бизнес-процессы, связанные с правовым консалтингом;
	\item управленческого департамента, для которого определим бизнес-процессы, связанные с планированием, контролем и общения с внешней средой;
	\item финансового департамента, для которого представим бизнес-процессы, связанные с финансовым консалтингом.
\end{itemize}

Итоговая таблица отображающая области и процессы, протекающих в них (табл. \ref{tab:funcAria}).
\addtable{Таблица функциональных областей}{tab:funcAria}{|p{4cm}|p{12cm}|}
{
	\hline Функциональная область & Процессы, протекающие в функциональной области\\
}
{
	\hline \multicolumn{2}{|c|}{Правовой департамент} \\
	\hline Корпоративное право &
		1. Консультирование по вопросам финансового управления организацией, кроме консультирования по вопросам налогообложения, проектирование систем бухгалтерского учёта, программ учёта производственных затрат, процедур контроля исполнения бюджета. \newline
		2. Консультирование по вопросам управления в области сельского хозяйства, например консультирование агрономами и экономистами фермеров и т.п.
	\\
	\hline Коммерческое право &
		1. Консультирование по вопросам управления маркетингом. \newline
		2. Консультирование по вопросам управления людскими ресурсами. \newline
		3. Консультирование по вопросам планирования, организации, обеспечения эффективности и контроля, оценки стоимости объектов гражданских прав.
	\\
	\hline Уголовное право &
		1. Предоставление услуг по рассмотрению трудовых споров и примирению: содействие в досудебном разрешении трудовых споров или посредничество с целью примирения для урегулирования спорных вопросов между работниками и руководителями, между юридическими лицами или между физическими лицами.
	\\
	\hline Исполнительное производство &
		1. Аудиторская деятельность.\newline
		2. Руководство проектами, кроме строительных: координацию и надзор за расходованием ресурсов, подготовку графиков выполнения работ, координацию работы субподрядчиков, контроль за качеством выполняемых работ и т.п.\newline
		3. Предоставление рекомендаций и консультаций по общим вопросам, подготовку юридических документов: свидетельств о регистрации компаний, уставов организаций и аналогичных документов, связанных с созданием компаний, патентов и авторских договоров, подготовку юридических актов, и т.п.\newline
		4. Деятельность по государственной регистрации прав на недвижимое имущество и сделок с ним.\newline
		5. Предоставление прочих услуг, связанных с управлением организацией.
	\\
	\hline \multicolumn{2}{|c|}{Финансовый департамент} \\
	\hline Налоговый аудит &
		1. Регистрацию коммерческих операций компаний и прочих предприятий. \newline
		2. Подготовку финансовых счетов, проверку этих счетов и подтверждение их точности. \newline
		3. Подготовку для частных лиц или предприятий налоговых деклараций о доходах.
	\\
	\hline Налоговые консультации & 1. Деятельность консультантов и представительство, кроме юридического представительства, от имени клиентов перед налоговыми управлениями.
	\\
	\hline \multicolumn{2}{|c|}{Управленческий департамент} \\
	\hline Бизнес планирование &
		1. Анализ обоснования и выполнения бизнес-планов. \newline
		2. Анализ перспектив развития организации. \newline
		3. Анализ обоснования и выполнения бизнес-планов. \newline
		4. Анализ коммерческого риска.
	\\
	\hline Маркетинговое управление &
		1. Анализ сравнительных данных маркетинговых исследований. \newline
		2. Анализ сравнительных данных маркетинговых исследований. \newline
		3. Анализ соотношения спроса и предложения. \newline
		4. Анализ покупателей.
	\\
	\hline Информационные системы &
		1. Установка, настройка и управление программными и аппаратными системами. \newline
		2. Обеспечение бесперебойного функционирования систем и оборудования. \newline
		3. Организация подсистемы нормативно-справочной информации. \newline
		4. Экономия средств юридической фирмы за счёт применения высокотехнологичных систем управления.
	\\
	\hline
}

\subsection{Анализ организационно-управленческой структуры организации}

Управление организацией осуществляется в соответствии с законодательством РФ и Уставом. Как и во всех организациях аналогичного профиля принята линейно-функциональная структура управления.

Основы линейных структур составляет так называемый <<шахтный>> принцип построения и специализация управленческого процесса по функциональным подсистемам организации (маркетинг, производство, исследования и разработки, финансы, персонал и т. д.). По каждой подсистеме формируется иерархия служб, пронизывающая всю организацию сверху донизу. Результаты работы каждой службы оцениваются показателями, характеризующими выполнение ими своих целей и задач. Соответственно строится и система мотивации и поощрения работников. При этом конечный результат (эффективность и качество работы организации в целом) становится как бы второстепенным, так как считается, что все службы в той или иной мере работают на его получение.

Во главе компании стоит: Генеральный директор и совет Директоров. 

Общество самостоятельно планирует свою производственно-хозяйственную деятельность, а также социальное развитие коллектива. Выполнение работ и предоставление услуг осуществляются по ценам и тарифам, устанавливаемым самостоятельно.

В основе организационной структуры лежит, прежде всего, структура  самого предприятия. Предприятие состоит из:
\begin{enumerate}
	\item Отдел Коммерческого права.
	\item Отдел Корпоративного права.
	\item Отдел Уголовного права.
	\item Отдел Исполнительного производства.
	\item Отдел Административного права.
	\item Отдел Гражданского права и Гражданского процесса.
	\item Отдел Бизнес планирования.
	\item Отдел Маркетингового управления.
	\item Отдел Информационных систем.
	\item Отдел Налоговых консультаций.
	\item Отдел Налогового аудита.
	\item Отдел Налогового планирования.
	\item Отдел Налогового планирования.
\end{enumerate}

Организационно-управленческая структура ООО <<ФинТрастИнвет>> получается в результате декомпозиции системы по объектному признаку с учётом уровней управления. В результате декомпозиции системы по этому признаку получается организационно-управленческая структура организации рис \ref{companyControlStruct}.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, auto,line=stealth]
	\node [block] (director) {Генеральный\\директор};
	\node [block, below= 2cm of director] (ctrlDepDirector) {Директор\\Департамента\\управленческого\\консалтинга};
	\draw [line] (director.south) -- (ctrlDepDirector.north);
	\node [block, below right= 1cm and -3.5 of ctrlDepDirector] (ctrlDep1) {Отдел\\Бизнес\\планирования};
	\node [block, below= 0.2cm of ctrlDep1] (ctrlDep2) {Отдел\\Маркетингового\\управления};
	\node [block, below= 0.2cm of ctrlDep2] (ctrlDep3) {Отдел\\Информационных\\систем};
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]ctrlDepDirector.south) |- (ctrlDep1.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]ctrlDepDirector.south) |- (ctrlDep2.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]ctrlDepDirector.south) |- (ctrlDep3.west);

	\node [block, below left= 2cm and 1cm of director] (lawDepDirector) {Директор\\Департамента\\правового\\консалтинга};
	\draw [line] (director.south) -- (lawDepDirector.north);
	\node [block, below right= 1cm and -3.5 of lawDepDirector] (lawDep1) {Отдел\\Коммерческого\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep1] (lawDep2) {Отдел\\Корпоративного\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep2] (lawDep3) {Отдел\\Уголовного\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep3] (lawDep4) {Отдел\\Исполнительного\\производства};4
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep4] (lawDep5) {Отдел\\Административного\\права};
	\node [block, below= 0.2cm of lawDep5] (lawDep6) {Отдел\\Гражданского\\права и\\Гражданского\\процесса};
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDepDirector.south) |- (lawDep1.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDepDirector.south) |- (lawDep2.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDepDirector.south) |- (lawDep3.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDepDirector.south) |- (lawDep4.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDepDirector.south) |- (lawDep5.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]lawDepDirector.south) |- (lawDep6.west);

	\node [block, right= 1cm of ctrlDepDirector] (finDepDirector) {Директор\\Департамент\\финансового\\консалтинга};
	\draw [line] (director.south) -- (finDepDirector.north);
	\node [block, below right= 1cm and -3.5 of finDepDirector] (finDep1) {Отдел\\Налоговых\\консультаций};
	\node [block, below= 0.2cm of finDep1] (finDep2) {Отдел Налогового\\аудита};
	\node [block, below= 0.2cm of finDep2] (finDep3) {Отдел Налогового\\планирования};
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]finDepDirector.south) |- (finDep1.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]finDepDirector.south) |- (finDep2.west);
	\draw [line] ([xshift=-1.8cm]finDepDirector.south) |- (finDep3.west);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Организационно-управленческая структура организации}
	\label{companyControlStruct}
\end{figure}
Организация имеет иерархическую структуру управления, которая строится по функциональным подсистемам, а всю полноту власти берут на себя генеральные директора. Эта структура эффективна, поскольку приходиться выполнять часто повторяющиеся жёстко связанные задачи. Основным недостатком исследуемой структуры является низкая оперативность принятия управленческих решений по мере увеличения уровней иерархии управления.

Система звеньев управления отражает производственную структуру. Органы линейного управления: (Директор Департамента правового консалтинга, Директор Департамента управленческого консалтинга, Директор Департамент финансового консалтинга), на высшем уровне осуществляют координацию деятельности составных частей всей системы производства. Отделы департаментов находятся в подчинении у директора департамента.

\subsection{Построение и анализ организационно-функциональной модели организации}

Исходя из проведенного выше анализа организационно-функциональной структуры организации и должностных обязанностей руководящего, рабочего и обеспечивающего состава, построим организационно-функциональную модель организации и проведём её анализ.

Организационно-функциональную модель представим в виде таблицы, в которой на пересечении строки и столбца ставится одно из следующих обозначений:
\begin{itemize}
	\item • -- главный ответственный;
	\item X -- основной участник процесса;
	\item * -- основной ответственный;
	\item / -- частичный участник процесса.
\end{itemize}

С учетом введенных обозначений данная модель представлена в таблице \ref{tab:funcModel}.
\addtable{Организационно-функциональная модель организации}{tab:funcModel}{|p{6.5cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|p{0.4cm}|}{
	\hline \multirow{2}{*}{Подразделения} & \multicolumn{12}{c|}{Функциональные области} \\
	\cline{2-13} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
}
{
	\hline Генеральный директор 								& * &   & * & * & * &   &   &   & * & * &   &  \\
	\hline Директор Департамента правового консалтинга 			& • & • & • & • & • &   &   &   &   &   & / &  \\
	\hline Отдел Корпоративного права 							& X &   &   &   & / &   &   &   &   & / &   &  \\
	\hline Отдел Уголовного права 								&   & X &   &   &   &   &   & / &   &   &   &  \\
	\hline Отдел Исполнительного производства 					&   &   & X &   &   &   &   &   &   &   &   &  \\
	\hline Отдел Административного права 						&   & / &   & X &   & / &   &   &   & / &   &  \\
	\hline Отдел Гражданского права и Гражданского процесса 	&   &   &   &   & X &   &   &   &   &   & / &  \\
	\hline Директор Департамента управленческого консалтинга 	&   &   &   & / &   & • & • & • &   &   &   &  \\
	\hline Отдел Бизнес планирования 							&   & / &   &   &   & X &   &   &   &   &   &  \\
	\hline Отдел Маркетингового управления 						&   &   &   &   &   &   & X & / &   &   &   &  \\
	\hline Отдел Информационных систем 							&   &   &   &   &   &   &   & X &   &   &   &  \\
	\hline Директор Департамент финансового консалтинга  		&   & / &   & / &   &   &   &   & • & • & • & •\\
	\hline Отдел Налоговых консультаций 						&   &   &   &   &   &   &   &   & X &   &   &  \\
	\hline Отдел Налогового аудита 								&   &   &   &   &   &   &   &   &   & X &   &  \\
	\hline Отдел Налогового планирования 						&   & / &   &   &   & / &   &   &   &   & X &  \\
	\hline Отдел Налогового планирования 						&   &   &   &   &   &   &   & / &   &   &   & X\\
	\hline 
}

На основании полученной модели можно сделать следующие выводы, что наибольшую нагрузку имеют директора департаментов. Перегруженность функциональных областей они не имеют.

\subsection{Анализ проблемных ситуаций, существующих на предприятии}

На предприятии существует множество различных проблемных ситуации уникального выбора. Во многих случаях анализ проблемной ситуации позволяет выявить целую совокупность различных взаимосвязанных проблем. Анализ проблемных ситуации помогает установить причинно-следственную зависимость данной проблемной ситуации и способствует выработке комплексного решения.

Важной составляющей постановки задачи в этом случае является выявление технического противоречия и формулировка конечной цели решения задачи.

Проведем анализ состояния предприятия и выявим основные нерешенные проблемы, оказывающие существенное влияние на состояние дел. 

На основании организационно-функциональной модели выявлены проблемы. Эти проблемы в системе управления порождает следующие проблемные ситуации:
\begin{itemize}
	\item низкая эффективность выполнения основной деятельности организации;
	\item низкая оперативность принятия управленческих решений;
	\item загруженность первого уровня организационно-управленческой структуры организации.
\end{itemize}

\subsection{Выбор проблемной ситуации для разрешения в дипломном  проекте}

Под проблемой ситуацией понимается критическое рассогласование между желаемым и реальным состоянием системы.

Выявление и формулировка проблемных ситуаций является одним из наиболее сложных и ответственных этапов обследования предприятия.

Четкое осознание и формулировка проблемной ситуации является важнейшим этапом на пути ее разрешения. В реальных экономических условиях каждая организация имеет множество проблем. Важно выделить основные, первичные проблемы. 

Выявлению проблемных ситуаций способствует предварительное построение дерево целей, так как эти две стороны системного анализа связаны между собой.

Приведём в данном примере одну из проблемных ситуации в компании, низкая оперативность принятия управленческих решений. Недостатком существующей ИС является проблема доведения управленческих решений до разных уровней персонала. Применяемые системы обмена сообщениями не поддерживают надлежащей оперативности доставки и не способны сохранить секретность диалогов.

Так же к проблемам автоматизации данной проблемы является отсутствие интеграции систем обмена сообщениями в существующую АСУ компании и недостаточное разграничение доступа. 

Разработка подсистемы <<Чат>> позволит повысить оперативность доведения информации до ответственных лиц и сохранить коммерческую тайну при обсуждении деятельности организации.

Возникла объективная необходимость создать автоматизированную информационную систему мгновенного обмена сообщениями для более эффективной работы управленческой структуры организации.

\subsection{Выводы}

В первом разделе проведён диагностический анализ системы управления организацией и изучены его основные характеристики, проведены исследования существующего состояния дел организации. В ходе диагностического анализа представлены:
\begin{itemize}
	\item история возникновения и развития организации;
	\item модернизация систем автоматизации бизнеса;
	\item основные виды деятельности;
	\item виды производимых услуг.
\end{itemize}

Исследована функциональная структурная схема организации и выявлены основные виды деятельности организации. Исходя из анализа функциональных областей и процессов, протекающих в них, построена таблица \ref{tab:funcAria} функциональных областей управления.

Проведён анализ организационно-управленческой структуры организации, который позволил построить организационно-функциональную схему рис 1.2. На основании данной схемы определены и выявлены 3 уровня, которые имеет организация: высший, средний и оперативный. Анализ показал, что структура организации является иерархической и имеет большое количество функциональных областей.

Построена организационно-функциональная модель организации. Её анализ показал, что наибольшую нагрузку имеет генеральный директор и директор департамента правового консалтинга.

Решением этой проблемы должно стать создание системы мгновенного обмена сообщений, которая позволит повысить эффективность управления внутри компании и поможет сохранить коммерческую тайну организации.

Рассмотрим существующую АСУ на предприятии.
\clearpage